\begin{Maquette}[Parcours]{Theme={}, Date={}, Niveau={}}%, CorrigeFin, Colonnes=2
  % Préambule séance
  \begin{seancestart}[qrcode={https://coopmaths.fr/alea/?uuid=7b386&id=can5G02&uuid=102f4&id=can5C01&uuid=cb5d5&id=can5C23&uuid=669aa&id=can5C29&uuid=e75ae&id=can4L06&uuid=7374f&id=can4P02&uuid=d8797&id=can5D01&uuid=e356a&id=can2N03&uuid=c52a3&id=can2N05&uuid=8bc88&id=can2G04&v=can&es=0111001&canD=5&canT=2024&canSA=1&canSM=gathered&canI=1}]
    \begin{itemize}
      \item \textbf{Calcul numérique : }intervalles de $\mathbb R$
      \item \textbf{Calcul littéral : }inéquations
      \item \textbf{Informations chiffrées : }proportions
    \end{itemize}
  \end{seancestart}





  \begin{multicols}{2}
    \section[Calcul numérique : intervalles de $\mathbb R$]{Calcul numérique}




    % @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=31c01&id=2N11-1&n=3&d=10&alea=02gD&cd=1&cols=1

    \begin{exercice}
      1)	Déterminer l'intervalle de $\mathbb{R}$ correspondant à l'inéquation proposée et représenter l'intervalle sur une droite graduée.\\
      \begin{minipage}{0.75\linewidth}
        \begin{multicols}{2}
          \begin{description}
            \item a)  $2\leqslant x<14$
            \item b)  $x\leqslant 8$
          \end{description}
        \end{multicols}
        2) Déterminer l'inéquation
        correspondant à $x \in ]-\infty;10]$ et représenter l'intervalle sur une droite graduée.
      \end{minipage}
      \begin{minipage}{0.2\linewidth}
        \centering
        {\hypersetup{urlcolor=black}
          ~~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=31c01&id=2N11-1&n=3&d=10&alea=02gD&cd=1&cols=1&v=eleve&title=Cahier+de+vacances+COOPMATHS&es=0011001}
        }
      \end{minipage}\
    \end{exercice}

    \begin{Solution}
      \begin{enumerate}[itemsep=1em]
        \item \begin{minipage}[t]{\linewidth}\begin{tikzpicture}[baseline,scale = 0.6]

                  \tikzset{
                    point/.style={
                        thick,
                        draw,
                        cross out,
                        inner sep=0pt,
                        minimum width=5pt,
                        minimum height=5pt,
                      },
                  }
                  \clip (-2,-2) rectangle (15,2);
                  \draw[color ={black},>=latex,->] (0,0)--(12,0);
                  \draw[color ={black},line width = 3] (0,0)--(12,0);
                  \draw[color ={red},line width = 6] (2,0)--(6,0);
                  \draw[very thick,color={red}] (2.4,0.4)--(2,0.4)--(2,-0.4)--(2.4,-0.4);
                  \draw[color={red}] (2,-0.4) node[below] {$2$};
                  \draw[very thick,color={red}] (6.4,0.4)--(6,0.4)--(6,-0.4)--(6.4,-0.4);
                  \draw[color={red}] (6,-0.4) node[below] {$14$};

                \end{tikzpicture}\\$I=[2;14[$\end{minipage}
        \item \begin{minipage}[t]{\linewidth}\begin{tikzpicture}[baseline,scale = 0.6]

                  \tikzset{
                    point/.style={
                        thick,
                        draw,
                        cross out,
                        inner sep=0pt,
                        minimum width=5pt,
                        minimum height=5pt,
                      },
                  }
                  \clip (-2,-2) rectangle (15,2);
                  \draw[color ={black},>=latex,->] (0,0)--(12,0);
                  \draw[color ={black},line width = 3] (0,0)--(12,0);
                  \draw[color ={red},line width = 6] (0,0)--(2,0);
                  \draw[very thick,color={red}] (1.6,0.4)--(2,0.4)--(2,-0.4)--(1.6,-0.4);
                  \draw[color={red}] (2,-0.4) node[below] {$8$};

                \end{tikzpicture}\\$I=]-\infty;8]$\end{minipage}
        \item \begin{minipage}[t]{\linewidth}\begin{tikzpicture}[baseline,scale = 0.6]

                  \tikzset{
                    point/.style={
                        thick,
                        draw,
                        cross out,
                        inner sep=0pt,
                        minimum width=5pt,
                        minimum height=5pt,
                      },
                  }
                  \clip (-2,-2) rectangle (15,2);
                  \draw[color ={black},>=latex,->] (0,0)--(12,0);
                  \draw[color ={black},line width = 3] (0,0)--(12,0);
                  \draw[color ={red},line width = 6] (0,0)--(7,0);
                  \draw[very thick,color={red}] (6.6,0.4)--(7,0.4)--(7,-0.4)--(6.6,-0.4);
                  \draw[color={red}] (7,-0.4) node[below] {$10$};

                \end{tikzpicture}\\$x \leqslant 10$\end{minipage}
      \end{enumerate}
    \end{Solution}

    % @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=dc2a5&id=2N11-2&n=3&d=10&alea=xFSf&cd=1&cols=2

    \begin{exercice}

      Donner, si possible, une écriture simplifiée de :\\[1em]
      \begin{minipage}{0.75\linewidth}		\begin{enumerate}[itemsep=1em]
          \item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $I=]-\infty;17] \cap [32;45]$\end{minipage}
          \item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $I=[3;8[\cap[22;36[$\end{minipage}
          \item \begin{minipage}[t]{\linewidth} $I=]2;18]\cup[6;7]$\end{minipage}
        \end{enumerate}
      \end{minipage}\begin{minipage}{0.2\linewidth}
        \centering
        {\hypersetup{urlcolor=black}
          ~~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=dc2a5&id=2N11-2&n=3&d=10&alea=xFSf&cd=1&cols=2&v=eleve&title=Cahier+de+vacances+COOPMATHS&es=0011001}
        }
      \end{minipage}\
    \end{exercice}

    \begin{Solution}\begin{multicols}{2}
        \begin{enumerate}[itemsep=1em]
          \item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On cherche les réels qui sont à la fois dans $]-\infty;17]$ et dans $[32;45]$.\\On regarde la partie de l'intervalle qui est coloriée à la fois en bleu et en rouge :\\On observe que les deux intervalles sont disjoints donc aucun réel n'appartient aux deux ensembles.\\$I=$${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\emptyset}}$.\begin{tikzpicture}[baseline]

                    \tikzset{
                      point/.style={
                          thick,
                          draw,
                          cross out,
                          inner sep=0pt,
                          minimum width=5pt,
                          minimum height=5pt,
                        },
                    }
                    \clip (-2,-2) rectangle (15,2);
                    \draw[color ={black},line width = 3] (0,0)--(12,0);
                    \draw[color ={red},line width = 3] (0,0)--(5,0);
                    \draw[color ={blue},line width = 3] (6,0)--(10,0);
                    \draw[very thick,color={red}] (4.8,0.2)--(5,0.2)--(5,-0.2)--(4.8,-0.2);
                    \draw[color={red}] (5,-0.2) node[below] {$17$};
                    \draw[very thick,color={blue}] (6.2,0.2)--(6,0.2)--(6,-0.2)--(6.2,-0.2);
                    \draw[color={blue}] (6,-0.2) node[below] {$32$};
                    \draw[very thick,color={blue}] (9.8,0.2)--(10,0.2)--(10,-0.2)--(9.8,-0.2);
                    \draw[color={blue}] (10,-0.2) node[below] {$45$};

                  \end{tikzpicture}\\\end{minipage}
          \item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On cherche les réels qui sont à la fois dans $[3;8]$ et dans $[22;36[$.\\On regarde la partie de l'intervalle qui est coloriée à la fois en bleu et en rouge.

                  \medskip
                  Les deux ensembles sont disjoints, ils n'ont aucun élément en commun.\\
                  $I=$${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\emptyset}}$.\begin{tikzpicture}[baseline]

                    \tikzset{
                      point/.style={
                          thick,
                          draw,
                          cross out,
                          inner sep=0pt,
                          minimum width=5pt,
                          minimum height=5pt,
                        },
                    }
                    \clip (-2,-2) rectangle (15,2);
                    \draw[color ={black},line width = 3] (0,0)--(12,0);
                    \draw[color ={red},line width = 3] (2,0)--(5,0);
                    \draw[color ={blue},line width = 3] (6,0)--(9,0);
                    \draw[very thick,color={red}] (2.2,0.2)--(2,0.2)--(2,-0.2)--(2.2,-0.2);
                    \draw[color={red}] (2,-0.2) node[below] {$3$};
                    \draw[very thick,color={red}] (5.2,0.2)--(5,0.2)--(5,-0.2)--(5.2,-0.2);
                    \draw[color={red}] (5,-0.2) node[below] {$8$};
                    \draw[very thick,color={blue}] (6.2,0.2)--(6,0.2)--(6,-0.2)--(6.2,-0.2);
                    \draw[color={blue}] (6,-0.2) node[below] {$22$};
                    \draw[very thick,color={blue}] (9.2,0.2)--(9,0.2)--(9,-0.2)--(9.2,-0.2);
                    \draw[color={blue}] (9,-0.2) node[below] {$36$};

                  \end{tikzpicture}\\\end{minipage}
          \item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On cherche les réels qui sont dans  $]2;18]$ ou bien  $[6;7]$ , ou dans les deux.\\On regarde donc la partie de l'intervalle qui est coloriée, soit en bleu, soit en rouge, soit en bleu et rouge.\\
                  On a $[6;7]\subset ]2;18]$ donc $I={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{]2;18]}}$.
                  \begin{tikzpicture}[baseline]

                    \tikzset{
                      point/.style={
                          thick,
                          draw,
                          cross out,
                          inner sep=0pt,
                          minimum width=5pt,
                          minimum height=5pt,
                        },
                    }
                    \clip (-2,-2) rectangle (15,2);
                    \draw[color ={black},line width = 3] (0,0)--(12,0);
                    \draw[color ={red},line width = 3] (2,-0.1)--(9,-0.1);
                    \draw[color ={blue},line width = 3] (5,0.1)--(7,0.1);
                    \draw[very thick,color={red}] (1.8,0.2)--(2,0.2)--(2,-0.2)--(1.8,-0.2);
                    \draw[color={red}] (2,-0.2) node[below] {$2$};
                    \draw[very thick,color={red}] (8.8,0.2)--(9,0.2)--(9,-0.2)--(8.8,-0.2);
                    \draw[color={red}] (9,-0.2) node[below] {$18$};
                    \draw[very thick,color={blue}] (5.2,0.2)--(5,0.2)--(5,-0.2)--(5.2,-0.2);
                    \draw[color={blue}] (5,-0.2) node[below] {$6$};
                    \draw[very thick,color={blue}] (6.8,0.2)--(7,0.2)--(7,-0.2)--(6.8,-0.2);
                    \draw[color={blue}] (7,-0.2) node[below] {$7$};

                  \end{tikzpicture}\\\end{minipage}
        \end{enumerate}
      \end{multicols}
    \end{Solution}





    \section[Calcul littéral : inéquations ]{Calcul littéral}



    % @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=bc1e4&id=2N60-4&n=3&d=10&s=true&s2=4&alea=glib&cd=1&cols=1

    \begin{exercice}

      Résoudre dans $\mathbb R$ les inéquations suivantes.\\
      \begin{minipage}{0.75\linewidth}
        \begin{enumerate}
          \item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$-2x<-6$\end{minipage}
          \item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$-11x+1< 6x+9$\end{minipage}
          \item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$11x-3\geqslant0$\end{minipage}
        \end{enumerate}
      \end{minipage}\begin{minipage}{0.2\linewidth}
        \centering
        {\hypersetup{urlcolor=black}
          ~~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=bc1e4&id=2N60-4&n=3&d=10&s=true&s2=4&alea=glib&cd=1&cols=1&v=eleve&title=Cahier+de+vacances+COOPMATHS&es=0011001}
        }
      \end{minipage}
    \end{exercice}

    \begin{Solution}
      \begin{enumerate}[itemsep=2em]
        \item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$-2x<-6$\\On divise les deux membres par $-2$.\\Comme $-2$ est négatif, l'inégalité change de sens.\\$-2x{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\div(-2)>}}-6{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\div(-2)}}$\\$x>\dfrac{-6}{-2}$\\$x>3$\\ L'ensemble de solutions de l'inéquation est $S = \left] 3 , +\infty \right[ $.\end{minipage}
        \item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$-11x+1< 6x+9$\\On soustrait $6x$ aux deux membres.\\$-11x+1{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{-6x}}
                <6x+9{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{-6x}}$\\$-17x+1<9$\\On soustrait $1$ aux deux membres.\\$-17x+1{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{-1}}
                <9{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{-1}}$\\$-17x<8$\\On divise les deux membres par $-17$.\\Comme $-17$ est négatif, l'inégalité change de sens.\\$-17x{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\div(-17)>}}8{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\div(-17)}}$\\$x>\dfrac{8}{-17}$\\$x>-\dfrac{8}{17}$\\ L'ensemble de solutions de l'inéquation est $S = \left] -\dfrac{8}{17} , +\infty \right[ $.\end{minipage}
        \item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$11x-3\geqslant0$\\On ajoute $3$ aux deux membres.\\$11x-3{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{+3}}
                \geqslant0{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{+3}}$\\$11x\geqslant3$\\On divise les deux membres par $11$.\\$11x{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\div11}}
                \geqslant3{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\div11}}$\\$x\geqslant\dfrac{3}{11}$\\ L'ensemble de solutions de l'inéquation est $S = \left[ \dfrac{3}{11} , +\infty \right[ $.\end{minipage}
      \end{enumerate}
    \end{Solution}

    % @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=2844c&id=2N60-5&n=1&d=10&alea=YdET&cd=1&cols=1

    \begin{exercice}
      \begin{minipage}{0.75\linewidth}
        $-2$ est-il solution de l'inéquation \\$-3x^2+8x-5 < -31 \text{~~?}$

      \end{minipage}
      \begin{minipage}{0.2\linewidth}
        \centering
        {\hypersetup{urlcolor=black}
          ~~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=2844c&id=2N60-5&n=1&d=10&alea=YdET&cd=1&cols=1&v=eleve&title=Cahier+de+vacances+COOPMATHS&es=0011001}
        }
      \end{minipage}\
    \end{exercice}

    \begin{Solution}
      \begin{minipage}[t]{\linewidth}Pour $x=-2$, on obtient :\\
        $\begin{aligned}
            -3x^2+8x-5 & =-3\times(-2)^2+8\times(-2)-5 \\
                       & =-33
          \end{aligned}$\\ Or  $-33<-31$\\
        On en déduit que $-2$ est  solution de l'inéquation.\end{minipage}
    \end{Solution}


    \columnbreak

    \section[Informations chiffrées : proportions]{Informations chiffrées}




    % @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=0f1d1&id=2S10-3&n=1&d=10&alea=jz4s&cd=1&cols=1
    \needspace{10\baselineskip}
    \begin{exercice}
      \begin{minipage}{0.75\linewidth}Dans un lycée,  $38\,\%$ des lycéens sont en classe de première et  ${8{,}74~\%}$ des lycéens sont en première technologique.
      \end{minipage}
      \begin{minipage}{0.2\linewidth}
        \hypersetup{urlcolor=black}
        ~~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=0f1d1&id=2S10-3&n=1&d=10&alea=jz4s&cd=1&cols=1&v=eleve&title=Cahier+de+vacances+COOPMATHS&es=0011001}

      \end{minipage}~\\
      Quel est le pourcentage d'élèves en première technologique parmi les élèves de première ?

    \end{exercice}

    \begin{Solution}
      \begin{minipage}[t]{\linewidth}La population de référence est celle des élèves du lycée.\\
        La sous-population est celle des élèves de première et d'après l'énoncé, $p_1=38\,\%$.\\
        Dans cette sous-population, on note $p_2$ la proportion des élèves en première technologique.\\
        La proportion $P$ des élèves en première technologique parmi les élèves du lycée est $P=8{,}74\,\%$.

        \medskip
        D'après le cours, on a $P=p_1\times p_2$, ce qui donne  $0{,}087\,4=0{,}38\times p_2$\\
        Ainsi, $p_2=\dfrac{0{,}087\,4}{0{,}38}=0{,}23$.\\
        Il y a donc $23\,\%$ des élèves de première en première technologique.\end{minipage}
    \end{Solution}

    % @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=3f39d&id=2S10-4&n=1&d=10&s=2&alea=J7ma&cd=1&cols=1
    \needspace{10\baselineskip}
    \begin{exercice}


      \begin{minipage}{0.75\linewidth}Dans un lycée, on compte $300$ élèves\\ en classe de première.\\
        Ils sont répartis dans le tableau suivant.
      \end{minipage}\ \begin{minipage}{0.2\linewidth}
        \centering
        {\hypersetup{urlcolor=black}
          ~~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=3f39d&id=2S10-4&n=1&d=10&s=2&alea=J7ma&cd=1&cols=1&v=eleve&title=Cahier+de+vacances+COOPMATHS&es=0011001}
        }
      \end{minipage}

      \medskip

      % $\renewcommand{\arraystretch}{1}
      %   \begin{array}{|c|c|c|c|}
      %     \hline
      %     \cellcolor{lightgray} ~                            & \cellcolor{lightgray} \text{Garçons} & \cellcolor{lightgray} \text{Filles} & \cellcolor{lightgray} \text{Total} \\
      %     \hline
      %     \cellcolor{lightgray} \text{Filière générale}      & 78                                   & 72                                  & 150                                \\
      %     \hline
      %     \cellcolor{lightgray} \text{Filière technologique} & 72                                   & 78                                  & 150                                \\
      %     \hline
      %     \cellcolor{lightgray} \text{Total}                 & 150                                  & 150                                 & 300                                \\
      %     \hline
      %   \end{array}
      %   \renewcommand{\arraystretch}{1}$
      \begin{tblr}{width=\linewidth,colspec={l*{3}{c}},hlines,vlines,row{1}={bg=black!30},column{1}={bg={black!30}}}
        ~                            & Garçons & Filles & Total \\
        Filière générale      & 78      & 72     & 150   \\
        Filière technologique & 72      & 78     & 150   \\
        Total                 & 150     & 150    & 300   \\
      \end{tblr}


      \medskip
      \textit{	On donnera les résultats sous la forme d'une fraction puis d'un pourcentage (arrondi à l'unité si besoin) .}
      \medskip

      
      \begin{enumerate}[label={\bfseries\alph*.}]
        \item   Quelle est la proportion de filles en première technologique parmi les élèves de ce lycée ?
        \item  Quelle est la proportion de filles en première technologique parmi les élèves en première technologique ?
        \item   Quelle est la proportion de filles en première technologique parmi les filles ?
      \end{enumerate}


    \end{exercice}

    \begin{Solution}
      \begin{minipage}[t]{\linewidth}\textbf {a.}  La proportion de filles en première technologique parmi les élèves de ce lycée est donnée par le quotient :
        ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\dfrac{78}{300}}}$. \\
        Sous la forme d'un pourcentage, on obtient :   ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{26}} \,\%}}$.\\\textbf {b.}  La proportion de filles en première technologique parmi parmi les élèves en première technologique est donnée par le quotient :
        ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\dfrac{78}{150}}}$. \\
        Sous la forme d'un pourcentage, on obtient :   ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{52}} \,\%}}$.\\\textbf {c.}  La proportion de filles en première technologique parmi les filles  est donnée par le quotient :
        ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\dfrac{78}{150}}}$. \\
        Sous la forme d'un pourcentage, on obtient :   ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{52}} \,\%}}$.\end{minipage}
    \end{Solution}









  \end{multicols}

\end{Maquette}



















